% \setcounter{chapter}{0}
% \setcounter{page}{5}

\chapter{Les bases}
%******************
Le but de ce chapitre est de présenter les éléments de base du langage C,
sous leur forme la plus simple. 
Arrivé au bout du chapitre, le lecteur sera capable d'écrire des programmes
élémentaires.

\section{Les versions du langage C}
%==================================
\index{compilateur!version}
\index{version}
\index{k&r@{\sc k\&r}}
\index{ansi@{\sc ansi}}
\index{iso@{\sc iso}}
Le langage C a subi au cours de son histoire deux grandes étapes de
définition. 
Il a été défini une première fois par deux chercheurs des Laboratoires Bell,
B.\ Kernighan et D.\ Ritchie, dans un livre intitulé << The C Programming
Language >>, publié en 1978.
Cette version est appelée <<~Kernighan et Ritchie 78~>>, ou K\&R 78 en abrégé,
ou encore le plus souvent, simplement K\&R.

Suite à l'extraordinaire succès d'{\sc unix}, qui induisit le succès du langage
C, la situation devint confuse~: plusieurs fournisseurs de compilateurs
mirent sur le marché des compilateurs non conformes à K\&R car comportant des
extensions particulières.
À la fin des années 80, il devint nécessaire de mettre de l'ordre dans ce chaos
et donc de normaliser le langage, tâche à laquelle s'attela 
l'{\sc ansi}\footnote{American National Standards Institute}, 
organisme de normalisation américain. La norme {\sc ansi} fut terminée en 1989.
En 1990, l'{\sc ISO}\footnote{International Standards Organization},
organisme de normalisation international, (donc
chapeautant l'{\sc ansi}), adopta tel quel le standard {\sc ansi} en tant que
standard {\sc ISO} (ce qui fait que cette version du standard est
tantôt appelée C89, tantôt C90).

Cette seconde version du langage C devrait donc s'appeler {\sc ISO C}, mais
comme les acteurs importants du monde informatique sont de culture
anglo-saxonne et que ceux-ci persistent à l'appeler {\sc ansi c}, (presque~?)
tout le monde fait de même.
Dans ce manuel, nous suivrons l'usage général, et utiliserons l'expression
{\sc ansi c} pour désigner la norme commune à l'{\sc ansi} et l'{\sc ISO}.

De nouvelles versions de la norme ISO, peu utilisées en pratique, sont
sorties en 1999 et en 2011. Les extensions qu'elles apportent sont
décrites dans le chapitre~\ref{chap=c99-c11}.

Ce document décrit C90 {\sc ansi}, avec parfois des références à C K\&R, de
manière à permettre au lecteur de comprendre les sources écrits
avant l'apparition de la norme.

\section{Langage et bibliothèque standard}
%======================================
\index{bibliothèque standard}
Le langage C a été conçu pour l'écriture de systèmes, en particulier le
système {\sc unix}.
Pour cette raison, ses concepteurs ont fait une séparation
nette entre ce qui est purement algorithmique (déclarations,
instructions, etc.) et tout ce qui est interaction avec le système (entrées
sorties, allocation de mémoire, etc.) qui est réalisé par appel de fonctions
se trouvant dans une bibliothèque dite {\it bibliothèque standard}.
Cette coupure se retrouve dans la norme qui est composée
essentiellement de deux grands chapitres,
les chapitres <<~langage~>> et <<~bibliothèque~>>.

Ce manuel se donne comme objectif de donner une vue d'ensemble du langage,
mais pas de la bibliothèque standard.
De la bibliothèque standard ne seront présentées de manière complète que les
fonctions permettant de réaliser les entrées-sorties et la gestion mémoire.
Cependant, la liste exhaustive des noms des
fonctions de la bibliothèque, classés par type d'utilisation, est donnée dans
le chapitre 10.

\section{Les phases de compilation}
%==================================
\index{compilateur}
\index{preprocesseur@{préprocesseur}}
\index{cpp@{\tt cpp}}

Les compilateurs C font subir deux transformations aux programmes~:
\begin{enumerate}
\item un {\it préprocesseur} réalise des transformations
d'ordre purement textuel, pour rendre des services du type
inclusion de source, compilation conditionnelle, et
traitement de macros~;

\item le {\it compilateur} proprement dit prend le texte généré par
le préprocesseur et le traduit en instructions machine.
\end{enumerate}

La fonction de préprocesseur est assez souvent implémentée par un programme
séparé ({\tt cpp} sous {\sc unix}) qui est automatiquement appelé par le
compilateur.

\section{Les jeux de caractères}
%===============================
Le lecteur non familiarisé avec les problèmes de codage de caractères peut
se reporter à l'annexe A, où ces problèmes sont développés.

Le langage C n'impose pas un jeu de caractères particulier. Par contre tout
le langage (mots-clés, opérateurs, etc.) est défini en utilisant les
caractères {\sc ascii}.
Même les identificateurs doivent être écrits avec l'alphabet anglais.
Par contre, le jeu de caractères utilisé pour les constantes caractère,
les chaînes de caractères
et les commentaires est dépendant de l'implémentation.

Pendant très longtemps les programmeurs non anglophones ont utilisé l'{\sc
ascii} faute de mieux, pour programmer en C.
Actuellement, si on est dans le monde {\sc unix}, il ne doit pas y avoir de
problème pour disposer d'un environnement de travail (la fenêtre, le shell,
l'éditeur, le compilateur) entièrement à la norme
{\sc iso-}{\small 8859}.
Dans ce manuel, on suppose que le lecteur dispose d'un tel environnement~:
les exemples donnés sont écrits en {\sc iso-}{\small 8859}.

\section{Les unités lexicales}
%=============================
\index{unite lexicale@{unité lexicale}}
Le langage comprends 6 types d'unités lexicales~: les mots-clés, les
identificateurs, les constantes, les chaînes, les opérateurs et les signes
de ponctuation.

\subsection{Les mots-clés}
%-------------------------
\index{mot-cle@{mot-clé}}
\AuthorNote{
    Cette subsection est EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    References : K\&R : A2.4 ; ANSI C : 6.1.1
    }
 
Le langage C est un langage à mots-clés, ce qui signifie qu'un certain nombre
de mots sont réservés pour le langage lui-même et ne peuvent donc
pas être utilisés comme identificateurs.
La liste exhaustive des mots-clés est la suivante~:
\begin{verbatim}
  auto        double     int         struct
  break       else       long        switch
  case        enum       register    typedef
  char        extern     return      union
  const       float      short       unsigned
  continue    for        signed      void
  default     goto       sizeof      volatile
  do          if         static      while
\end{verbatim}

\subsubsection*{Attention}
%.........................
Si le compilateur produit un message
d'erreur syntaxique incompréhensible il est recommandé d'avoir
le réflexe de consulter la liste des mots clés pour vérifier que l'on n'a pas
pris comme identificateur un mot-clé.
Si le lecteur désire être convaincu, il lui est suggéré de 
donner le nom {\tt long} à une variable entière.

\subsection{Les identificateurs}
%-------------------------------
\index{identificateur}
\index{editeur de liens@{éditeur de liens}}
%
\AuthorNote{
    Cette subsection est EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    References : K\&R : A2.3 ; ANSI C : 6.1.2 sans les sous paragraphes
    }

Le but d'un identificateur est de donner un nom à une entité du programme
(variable, procédure, etc.)
Les identificateurs sont formés d'une suite de lettres, de chiffres et du
signe souligné, suite dont le premier caractère ne peut pas être un chiffre.
Les lettres formant les identificateurs peuvent être majuscules ou minuscules,
mais doivent faire partie de l'alphabet anglais~: les lettres accentuées
sont interdites.
Les noms {\tt var1}, {\tt PremierIndex}, \verb+i_tab+,
\verb+_deb+ sont des identificateurs valides, mais {\tt 1i} et \verb+i:j+
ne le sont pas.

Un compilateur a le droit de tronquer les identificateurs internes
(ceux qui ne sont pas exportés à un éditeur de liens) au delà d'une
certaine longueur. Cette limite dépend de l'implémentation, mais ne doit
pas être inférieure à 31 caractères.

De la même manière, les identificateurs externes (exportés à un éditeur de
liens) pourront être tronqués au delà d'une certaine longueur.
Cette limite est
généralement plus sévère, mais ne peut être inférieure à 6 caractères.
De surcroît, la distinction entre minuscules et majuscules n'est pas
garantie (au contraire des noms internes, pour lesquels cette distinction
est garantie). 

\section{Les commentaires}
%=========================
\index{commentaire}
\index{imbrication!de commentaires}
\index{unite de compilation@{unité de compilation}}
\AuthorNote{
    Cette subsection est EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C
    sauf pour le pb a la ligne MIS EN COMMENTAIRE
    (car on ne parle pas des constantes caractères de plusieurs caractères)
 
    References : K\&R : A2.2 ; ANSI C : 6.1.9
    La suite du chapitre est formée de recommandations de mon cru
    }
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:\\
Les commentaires débutent par {\tt /*} et se terminent par {\tt */}.
Exemple~:
\begin{verbatim}
/*   Ceci est un commentaire   */
\end{verbatim}

Toute occurrence de {\tt /*} est interprétée comme le début d'un commentaire
sauf dans 
%   une constante caractère,    MIS EN COMMENTAIRE
une chaîne littérale, ou un commentaire
(les commentaires ne peuvent donc pas être imbriqués).

\item[$\bullet$] Recommandations~:\\
Dans le domaine général de la programmation, (pas seulement le langage C),
il est admis qu'il faille commenter selon les niveaux suivants~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   unité de compilation~: pour indiquer le nom de l'auteur, les droits de
   copyright, la date de création, ainsi que la raison d'être de l'unité~;
\item[\ptiret]
   procédure~: pour indiquer les paramètres et la raison d'être de la
   procédure~;
\item[\ptiret]
   groupe d'instructions~: pour exprimer ce que réalise une fraction 
   significative d'une procédure~;
\item[\ptiret]
   déclaration ou instruction~: le plus bas niveau de commentaire.
\end{itemize}

Pour le niveau unité de compilation, voici un exemple tiré du source de perl~:
\small
\begin{verbatim}
/*
 *    Copyright (c) 1991, Larry Wall
 *
 *    You may distribute under the terms of either the
 *    GNU General Public License or the Artistic License,
 *    as specified in the README file.
 */
\end{verbatim}
\normalsize

Pour le niveau de la procédure, je trouve agréable de réaliser
des espèces de cartouches permettant de découper visuellement un listing en
ses différentes procédures, comme ceci par exemple~:
\small
\begin{verbatim}
/*************************************************/
/*                                               */
/*                         strcpy                */
/*                                               */
/*   But:                                        */
/*      copie une chaîne dans une autre          */
/*                                               */
/*   Interface:                                  */
/*      s1 : chaîne destination                  */
/*      s2 : chaîne source                       */
/*                                               */
/*************************************************/
\end{verbatim}
\normalsize

En ce qui concerne le niveau groupe d'instruction, il est classique de faire
une mise en page comme dans l'exemple suivant tiré du source de dvips
\footnote{
    dvips est un traducteur en PostScript du format généré par TeX
    }~:
\begin{verbatim}
/*
 *   If nothing above worked, then we get desperate. We
 *   attempt to open the stupid font at one of a small set
 *   of predefined sizes, and then use PostScript scaling to
 *   generate the correct size.
 *
 *   We much prefer scaling up to scaling down, since
 *   scaling down can omit character features, so we try the 
 *   larger sizes first, and then work down.
 */
\end{verbatim}

Pour le niveau déclaration ou instruction, on commentera sur la même ligne.
Exemple tiré du source du compilateur {\sc gnu cc}~:
{\makeatletter
\@ifundefined{mobilemode}{}{\footnotesize}
\begin{verbatim}
char *name;                  /* Function unit name.  */
struct function_unit *next;  /* Next function unit.  */
int multiplicity;            /* Number of units of this type.  */
int simultaneity;            /* Maximum number of simultaneous insns
                                on this function unit or 0 if unlimited. */
struct range ready_cost;     /* Range of ready cost values.  */
struct range issue_delay;    /* Range of issue delay values.  */
\end{verbatim}
}

\end{itemize}

\subsubsection*{Attention}
%.........................
\begin{itemize}
\item[$\bullet$]
L'erreur classique avec les commentaires est d'oublier la séquence fermante
{\tt */}.
Dans ce cas, le compilateur va considérer que le commentaire se poursuit jusqu'à
la fin du prochain commentaire et ceci peut ne pas générer d'erreur
syntaxique.

Exemple~:\\
{\it instruction}\\
\verb+/*   premier commentaire+\\
{\it instruction}\\
     ...\\
{\it instruction}\\
\verb+/*   second commentaire   */+\\
{\it instruction}

On voit que dans ce cas, tout un ensemble d'instructions sera ignoré par le
compilateur sans générer le moindre message d'erreur
\footnote{Dans \symbol{'133}5\symbol{'135}, Peter Van der Linden donne
un exemple amusant de ce bug. Dans un compilateur, l'efficacité de l'algorithme
de hachage de la table des identificateurs dépendait de la bonne initialisation
d'une variable.
Dans le code initial, l'initialisation avait été mise involontairement dans un
commentaire provoquant une initialisation par défaut à zéro.
La simple correction du bug, fit gagner 15\% d'efficacité au compilateur~!
}.

\item[$\bullet$]
Un commentaire ne peut pas contenir un commentaire, il n'est donc pas
possible de mettre en commentaire un morceau de programme comportant déjà
des commentaires\footnote{Voir cependant \ref{erreur-commentaire}}.
\end{itemize}

\section{Les types de base}
%==========================
\AuthorNote{
    On ne parle pas ni des unsigned char, ni des signed char
    ca n'a pas sa place dans une initiation.\\
    References : K\&R : A4.2 ; ANSI : 6.1.2.5 et 6.2.1.1
    }
 
\subsection{Les caractères}
%--------------------------
\index{type!caractere@{caractère}}
\index{ascii@{\sc ascii}}
\index{char@{\tt char}}
\index{dependance de l'implementation@{dépendance de l'implémentation}}

%   Voici une version exhastive mise en commentaires~:
% Il existe trois types caractère~:
% \begin{itemize}
% \item le type {\tt char}. Un objet de ce type doit pouvoir contenir
% le code de n'importe quel caractère faisant partie de l'ensemble des
% caractères utilisés sur la machine.
% La valeur possédée par un tel objet est une valeur entière non négative.
% Le codage des caractères n'est pas défini par le langage~: c'est
% un choix d'implémentation.
% Cependant, dans la grande majorité des cas, le code utilisé est le code
% dit {\sc ascii}.
% 
% Un objet de type {\tt char} peut avoir une taille lui permettant de contenir
% d'autres valeurs que les seuls code des caractères.
% Dans ce cas, l'ensemble des valeurs que l'on peut affecter à un tel objet
% est dépendant de l'implémentation.
% Le fait de savoir si ces valeurs additionnelles sont traitées
% comme des nombres signés ou non est également dépendant de l'implémentation.
% 
% \item le type {\tt unsigned char}. Un objet de ce type doit être implémenté
% avec le même nombre de bits qu'un objet de type {\tt char}.
% Les valeurs de type {\tt unsigned char} sont des nombres non signés.
% 
% \item le type {\tt signed char}. Un objet de ce type doit être implémenté
% avec le même nombre de bits qu'un objet de type {\tt char}.
% Les valeurs de type {\tt signed char} sont des nombres signés.
% 
% \end{itemize}

Le mot-clé désignant les caractères est {\tt char}.
Un objet de ce type doit pouvoir contenir
le code de n'importe quel caractère de l'ensemble des
caractères utilisé sur la machine.
Le codage des caractères n'est pas défini par le langage~: c'est
un choix d'implémentation.
Cependant, dans la grande majorité des cas, le code utilisé est le code
dit {\sc ascii}, ou un surensemble comme par exemple la norme
{\sc iso-}{\small 8859}.

\subsubsection*{Attention}
%.........................
Le type caractère est original par rapport à ce qui se
fait habituellement dans les langages de programmation.
La norme précise clairement qu'un objet de type caractère peut être utilisé
dans toute expression où un objet de type entier peut être utilisé.
Par exemple, si {\tt c} est de type {\tt char}, il est valide d'écrire
{\tt c + 1}~: cela donnera le caractère suivant dans le code utilisé sur la
machine.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Les entiers}
%-----------------------
\index{type!entier}
\index{nombre!entier}
\index{short@{\tt short}}
\index{long@{\tt long}}
\index{unsigned@{\tt unsigned}}
\index{int@{\tt int}}
\index{complement a 2@{complément à 2}}
Le mot clé désignant les entiers est {\tt int}.
Les entiers peuvent être affectés de deux types d'attributs~: un attribut de
précision et un attribut de représentation.

Les attributs de précision sont {\tt short} et {\tt long}.
Du point de vue de la précision, on peut avoir
trois types d'entiers~: {\tt short int}, {\tt int} et {\tt long int}.
Les {\tt int} sont implémentés sur ce qui est un mot <<~naturel~>> de la
machine.
Les {\tt long int} sont implémentés si possible plus grands que les {\tt int},
sinon comme des {\tt int}.
Les {\tt short int} sont implémentés si possible plus courts que les {\tt int},
sinon comme des {\tt int}.
Les implémentations classiques mettent les {\tt short int} sur 16 bits,
les {\tt long int} sur 32 bits, et les {\tt int} sur 16 ou 32 bits selon ce
qui est le plus efficace.

L'attribut de représentation est {\tt unsigned}. Du point de vue de la
représentation, on peut avoir deux types d'entiers~: {\tt int} et
{\tt unsigned int}.
Les {\tt int} permettent de contenir des entiers signés, très
généralement en représentation en complément à 2,
bien que cela ne soit pas imposé par le langage.
Les {\tt unsigned int} permettent de contenir des entiers non
signés en représentation binaire.

On peut combiner attribut de précision et attribut de représentation et avoir
par exemple un {\tt unsigned long int}.
En résumé, on dispose donc de six types d'entiers~: {\tt int},
{\tt short int}, {\tt long int} (tous trois signés)
et {\tt unsigned int}, {\tt unsigned short int} et {\tt unsigned long int}.

\subsection{Les flottants}
%-------------------------
\index{type!flottant}
\index{nombre!flottant}
\index{float@{\tt float}}
\index{double@{\tt double}}
Il existe trois types de flottants correspondants à trois précisions possibles.
En allant de la précision la plus faible vers la plus forte, on dispose
des types {\tt float}, {\tt double} et {\tt long double}.
La précision effectivement utilisée pour chacun de ces types dépend de
l'implémentation.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Les constantes}
%=======================
\subsection{Les constantes entières}
\index{constante!entière}
\index{unsigned@{\tt unsigned}}
\index{long@{\tt long}}
%-----------------------------------
\AuthorNote{
    Cette subsection est EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    References : K\&R : A2.5.1 ; ANSI C : 6.1.3.2
    }
 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:\\
On dispose de 3 notations pour les constantes entières~: décimale, octale et
hexadécimale.
\index{constante!decimale@décimale}
\index{constante!octale}
\index{constante!hexadecimal@{hexadécimale}}

Les constantes décimales s'écrivent de la manière usuelle (ex~: {\tt 372}).
Les constantes octales doivent commencer par un zéro et ne comporter que
des chiffres octaux (ex~: {\tt 0477}).
Les constantes hexadécimales doivent commencer par {\tt 0x} ou {\tt 0X} et
être composées des chiffres de 0 à 9, ainsi que des lettres de a à f
sous leur forme majuscule ou minuscule (ex~: {\tt 0x5a2b}, {\tt 0X5a2b},
{\tt 0x5A2B}).

Une constante entière peut être suffixée par la lettre {\tt u} ou {\tt U}
pour indiquer qu'elle doit être interprétée comme étant non signée.
Elle peut également être suffixée par la lettre {\tt l} ou {\tt L} pour
lui donner l'attribut de précision {\tt long}.

\item[$\bullet$] Sémantique~:\\
Le type d'une constante entière est le premier type, choisi dans une liste 
de types, permettant de représenter la constante~:

\begin{tabular}{l|l}
forme de la constante & liste de types \\ \hline
pas de suffixe, décimal & {\tt int}, {\tt long int}, {\tt unsigned long int} \\
pas de suffixe, octal ou hexadécimal & {\tt int}, {\tt unsigned int}, {\tt long int}, {\tt unsigned long int} \\
suffixé par {\tt u} ou {\tt U} & {\tt unsigned int}, {\tt unsigned long int} \\
suffixé par {\tt l} ou {\tt L} & {\tt long int}, {\tt unsigned long int} \\
suffixé par ({\tt u} ou {\tt U}) et ({\tt l} ou {\tt L}) & {\tt unsigned long int} \\
\end{tabular}

\end{itemize}
\subsubsection{Attention}
%........................
Ces conventions d'écriture des constantes ne respectent pas l'écriture
mathématique, puisque \verb+010+ devant être interprété en octal,
n'est pas égal à \verb+10+.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}
\subsection{Les constantes caractères}
%-------------------------------------
\index{constante!caractere@{caractère}}
\index{sequence d'echappement@{séquence d'échappement}}
\AuthorNote{
    Cette subsection est grosso modo EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    N'ont pas été mis les pb de wide char\\
    References : K\&R : A2.5.2 ; ANSI : 6.1.3.4
    }
\label{constante-caractere}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:\\
Une constante caractère s'écrit entourée du signe {\tt '}.
La règle générale consiste à écrire le caractère entouré du signe {\tt '}~;
par exemple, la constante caractère correspondant au caractère g s'écrit
{\tt 'g'}.

\subsubsection*{Les cas particuliers}
%...................................
Les cas particuliers sont traités par une séquence d'échappement introduite par
le caractère \verb+\+.
\begin{itemize}
\item Caractères ne disposant pas de représentation imprimable.

\begin{enumerate}
\item On peut les désigner par la notation \verb|'\|{\it nb}{\tt '}
où {\it nb} est le code en octal du caractère.
Exemple~:
\index{caractere@{caractère}!null@{\it null\/}}
\index{caractere@{caractère}!newline@{\it newline\/}}
\index{caractere@{caractère}!return@{\it return\/}}
\index{caractere@{caractère}!escape@{\it escape\/}}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
   constante caractère & sémantique \\ \hline
   \verb+'\0'+     &{\it null}\\
   \verb+'\12'+    &{\it newline}\\
   \verb+'\15'+    &{\it carriage return}\\
   \verb+'\33'+    &{\it escape}\\
\end{tabular}
\end{center}

\item On peut les désigner par la notation \verb|'\x|{\it nb}{\tt '}
où {\it nb} est le code en hexadécimal du caractère.
Exemple~:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
   constante caractère & sémantique \\ \hline
   \verb+'\x0A'+    &{\it newline}\\
   \verb+'\x0D'+    &{\it return}\\
   \verb+'\x1B'+    &{\it escape}\\
\end{tabular}
\end{center}

\item Certains d'entre eux, utilisés très fréquemment, disposent d'une
notation particulière.
Il s'agit des caractères suivants~:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
constante caractère & sémantique \\ \hline
\verb+'\n'+ & {\it new line}               \\
\verb+'\t'+ & {\it horizontal tabulation}  \\
\verb+'\v'+ & {\it vertical tabulation}    \\
\verb+'\b'+ & {\it back space}             \\
\verb+'\r'+ & {\it carriage return}        \\
\verb+'\f'+ & {\it form feed}              \\
\verb+'\a'+ & {\it audible alert}          \\
\end{tabular}
\end{center}

\end{enumerate}

\item Caractères disposant d'une représentation imprimable mais devant être
désignés par une séquence d'échappement.
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
constante caractère & sémantique \\ \hline
\verb+'\''+ & {\tt '}          \\
\verb+'\\'+ & \verb+\+         \\
\end{tabular}
\end{center}

\item Caractères disposant d'une représentation imprimable et pouvant être
désignés soit par une séquence d'échappement soit par eux-mêmes.

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
constante caractère & sémantique \\ \hline
\verb+'\"'+ ou \verb+'"'+& {\tt "}          \\
\verb+'\?'+ ou \verb+'?'+& {\tt ?}          \\
\end{tabular}
\end{center}

\end{itemize}

\item[$\bullet$] Sémantique~:\\
Une constante caractère est de type {\tt int} et a pour valeur le code
du caractère dans le codage utilisé par la machine.

\end{itemize}

\subsubsection*{Note}
Pourquoi diable les deux caractères \verb+"+ et \verb+?+ disposent ils de deux
notations possibles~?

Le caractère \verb+"+ peut être représenté par la notation \verb+'\"'+
parce que celle-ci {\bf doit} être utilisée dans les chaînes de caractères
(voir plus loin \ref{chaines-litterales}).
Pour des raisons de symétrie, les concepteurs du langage n'ont pas voulu qu'une
notation valable pour une chaînes de caractères ne soit pas valable pour un
caractère. Le caractère \verb+?+ était historiquement particulier à
cause de l'existance des
\emph{trigraphes}\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Digraphs_and_trigraphs}},
tombés en désuétude et désactivés par défaut sur les compilateurs modernes.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{Les constantes flottantes}
%-------------------------------------
\index{constante!flottante}
\AuthorNote{
    Cette subsection est EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    References : K\&R : A2.5.3 ; ANSI : 6.1.3.1
    }

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:\\
La notation utilisée est la notation classique par mantisse et exposant.
La mantisse est composée d'une partie entière suivie du signe {\tt .} (point)
suivi de la partie fractionnaire.
La partie entière et la partie fractionnaire sont exprimées en décimal et l'une
ou l'autre peuvent être omises.
\index{mantisse}
\index{exposant}

L'exposant est introduit par la lettre e sous la forme minuscule ou majuscule.
L'exposant est un nombre décimal éventuellement signé.

Une constante flottante peut être suffixée par l'une quelconque des lettres
{\tt f}, {\tt F}, {\tt l}, {\tt L}.

\item[$\bullet$] Sémantique~:\\
Une constante non suffixée a le type {\tt double}.
Une constante suffixée par {\tt f} ou {\tt F} a le type {\tt float}.
Une constante suffixée par {\tt l} ou {\tt L} a le type {\tt long double}.

La valeur de la constante {\it mantisse} {\tt e} {\it exposant} est
{\it mantisse} $\times 10^{exposant}$.

Si la valeur résultante ne correspond pas au type, la valeur est arrondie
vers une valeur supérieure ou inférieure (le choix dépend de
l'implémentation).

\item[$\bullet$] Exemples~:\\

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
\multicolumn{1}{c}{notation C} &\multicolumn{1}{c}{notation mathématique}\\ \hline
{\tt 2.}        &$2$\\
{\tt .3}        &$0.3$\\
{\tt 2.3}       &$2.3$\\
{\tt 2e4}       &$2 \times 10^4$\\
{\tt 2.e4}      &$2 \times 10^4$\\
{\tt .3e4}      &$0.3 \times 10^4$\\
{\tt 2.3e4}     &$2.3 \times 10^4$\\
{\tt 2.3e-4}    &$2.3 \times 10^{-4}$
\end{tabular}
\end{center}

\end{itemize}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Les chaînes de caractères littérales}
%=============================================
\index{chaine de caracteres@{chaîne de caractères}}
\index{chaine litterale@{chaîne littérale}}
\index{sequence d'echappement@{séquence d'échappement}}

\label{chaines-litterales}

\AuthorNote{
    Cette subsection est grosso modo EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    N'ont pas été mis les pb de wide char\\
    References : K\&R : A2.6 ; ANSI C : 6.1.4\\
    }
Une chaîne de caractères littérale est une suite de caractères entourés
du signe \verb+"+.
Exemple~:
\begin{verbatim}
"ceci est une chaîne"
\end{verbatim}

Toutes les séquences d'échappement définies en ~\ref{constante-caractere}
sont utilisables dans les chaînes.
Exemple~:
\begin{verbatim}
"ligne 1\nligne 2\nligne 3"
\end{verbatim}

Le caractère \verb+\+ suivi d'un passage à la ligne suivante est ignoré. Cela
permet de faire tenir les longues chaînes sur plusieurs lignes de source.
Exemple~:
\begin{verbatim}
"ceci est une très très longue chaîne que l'on fait tenir \
sur deux lignes de source"
\end{verbatim}

Si deux chaînes littérales sont adjacentes dans le source, le compilateur
concatène les deux chaînes.
Exemple~: {\tt "Hello " "World!!"} est équivalent à {\tt "Hello World!!"}.

Le compilateur rajoute à la fin de chaque chaîne un caractère mis à zéro.
(Le caractère dont la valeur est zéro est appelé {\it null} dans le code
ASCII).
\index{caractere@{caractère}!null@{\it null\/}}
Cette convention de fin de chaîne est utilisée par les fonctions de la 
bibliothèque standard.
Exemple~: sur rencontre de {\tt "Hello!"} le compilateur implantera en mémoire
7 caractères {\tt H}, {\tt e}, {\tt l}, {\tt l}, {\tt o}, {\tt !}, \verb+\0+.

Dans une chaîne de caractères littérale, le caractère {\tt "} {\it doit}
être désigné par la séquence d'échappement, alors que {\tt '} 
{\it peut} être désigné par sa séquence d'échappement ou par lui-même.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Les constantes nommées}
%===============================
\index{constante}
\index{constante!nommee@{nommée}}
\index{definition@{définition}!de constante}
Il y a deux façons de donner un nom à une constante~: soit en utilisant les
possibilités du préprocesseur, soit en utilisant des énumérations.

\subsection{Les \#define}
%------------------------
\index{preprocesseur@{préprocesseur}}
\index{\#define@{\tt \#define}}
\label{define}
Lorsque le préprocesseur lit une ligne du type~:\\
\\
\verb+#define+ \hspace{3mm}{\it identificateur} \hspace{3mm}{\it reste-de-la-ligne}\\
\\
il remplace dans toute la suite du source, toute nouvelle occurrence de
{\it identificateur} par {\it reste-de-la-ligne}.
%
Par exemple on peut écrire~:
\begin{verbatim}
#define PI 3.14159
\end{verbatim}
et dans la suite du programme on pourra utiliser le nom {\tt PI} pour
désigner la constante {\tt 3.14159}.

\subsubsection*{Attention}
%.........................
\index{commande!du preprocesseur@{du préprocesseur}}
Une telle définition de constante n'est pas une déclaration mais une commande
du préprocesseur. Il n'y a donc pas de {\tt ;} à la fin.
Rappelons que le préprocesseur ne compile pas, il fait des transformations
d'ordre purement textuel.
Si on écrit~:
\begin{verbatim}
#define PI 3.14159;
\end{verbatim}
le préprocesseur remplacera toute utilisation de {\tt PI} par {\tt 3.14159;}
et par exemple, remplacera
l'expression \verb+PI / 2+ par \verb+3.14159; / 2+ ce qui est une
expression incorrecte.
Dans une telle situation, le message d'erreur ne sera pas émis sur la ligne
fautive (le \verb+#define+), mais sur une ligne correcte (celle qui contient
l'expression \verb+PI / 2+), ce qui gênera la détection de l'erreur.

\subsection{Les énumérations}
%----------------------------
\index{enumeration@{énumération}}
\index{enum@{\tt enum}}
\label{enumeration}
\index{identificateur}
\AuthorNote{
    Cette subsection est grosso modo EXHAUSTIVE et CONFORME a ANSI C\\
    N'ont pas été mis les pb du tag de l'enum et d'espace de nom\\
    References : K\&R : A8.4 ; ANSI : 6.5.2.2
    }
On peut définir des constantes de la manière suivante~:\\
\verb+enum {+ \hspace{3mm}  {\it liste-d'identificateurs} \hspace{3mm} \verb+}+
\\
Par exemple~:
\begin{verbatim}
enum {LUNDI, MARDI, MERCREDI, JEUDI, VENDREDI, SAMEDI, DIMANCHE};
\end{verbatim}
définit les identificateurs \verb+LUNDI+, ... \verb+DIMANCHE+ comme étant
des constantes de type \verb+int+, et leur donne les valeurs 0, 1, ... 6.
Si on désire donner des valeurs particulières aux constantes, cela est 
possible~:
\begin{verbatim}
enum {FRANCE = 10, ESPAGNE = 20, ITALIE = 30};
\end{verbatim}
Il n'est pas nécessaire de donner une valeur à toutes les constantes~: 
\begin{verbatim}
enum {FRANCE = 10, LUXEMBOURG, BELGIQUE, ESPAGNE = 20, ITALIE = 30};
\end{verbatim}
donnera la valeur 11 à {\tt LUXEMBOURG} et 12 à {\tt BELGIQUE}.

\subsection*{Remarque}
%---------------------
Il est d'usage (au moins dans le monde {\sc unix}) de donner un nom 
entièrement en majuscules aux constantes nommées d'un programme.
Mon opinion est que ceci est une bonne convention, qui accroît la lisibilité
des programmes.

\section{Les déclarations de variables ayant un type de base}
%========================================================
\index{declaration@{déclaration}!de variable}
Une telle déclaration se fait en faisant suivre 
un type par une liste de noms de variables.
Exemple~:

\begin{verbatim}
int i;        /* déclaration de la variable i de type int              */
int i,j;      /* déclaration de deux variables i et j de type int      */
short int k;  /* déclaration de la variable k de type short int        */
float f;      /* déclaration de la variable f de type float            */
double d1,d2; /* déclaration de deux variables d1 et d2 de type double */
\end{verbatim}
%
Il est possible de donner une valeur initiale aux variables ainsi déclarées.
\index{initialisation!de variables simples}
Exemple~:
\begin{verbatim}
int i = 54;
int i = 34, j = 12;
\end{verbatim}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Les opérateurs les plus usuels}
%=======================================

\subsection{L'affectation}
%-------------------------
\index{operateur@{opérateur}!=@{\tt =}}
En C, l'affectation est un opérateur et non pas une instruction.

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it lvalue} \hspace{3mm}\verb+=+ \hspace{3mm}{\it expression}

Dans le jargon C, une {\it lvalue} est une expression qui doit délivrer
une variable (par opposition à une constante).
\index{lvalue}
Une {\it lvalue} peut être par exemple une variable simple, un élément de
tableau, mais pas une constante.
Cette notion permet d'exprimer dans la grammaire l'impossibilité d'écrire des
choses du genre {\tt 1 = i} qui n'ont pas de sens.

Exemples d'affectation~:

\begin{verbatim}
i = 3
f = 3.4
i = j + 1
\end{verbatim}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

L'opérateur d'affectation a deux effets~:

\begin{enumerate}
\item il réalise un effet de bord
\index{effet de bord}
consistant à affecter la valeur de 
{\it expression} à la variable désignée par la {\it lvalue}~;

\item il délivre la valeur ainsi affectée, valeur qui pourra
être utilisée dans une expression englobant l'affectation.
\end{enumerate}
Exemple~:
\begin{verbatim}
i = (j = k) + 1
\end{verbatim}
La valeur de {\tt k} est affectée à {\tt j} et cette valeur est le
résultat de l'expression
{\tt (j = k)}~; on y ajoute {\tt 1} et le résultat est affecté à {\tt i}.

\item[$\bullet$] Conversions de type~:

Lorsque la valeur de l'expression est affectée à la {\it lvalue}, la valeur
est éventuellement convertie dans le type de la {\it lvalue}.
\index{conversion}
On peut par exemple affecter une expression entière à un flottant.
\end{itemize}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{L'addition}
%----------------------
\index{operateur@{opérateur}!+@{\tt +}}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\tt +} \hspace{3mm}{\it expression}\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression\/$_1$} \hspace{3mm}{\tt +} \hspace{3mm}{\it expression\/$_2$}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Les deux expressions sont évaluées, l'addition réalisée, et la valeur
obtenue est la valeur de l'expression d'addition.
(La sémantique de {\tt +} {\it expression} est celle de
{\tt 0 +} {\it expression}).

L'ordre dans lequel les deux expressions sont évaluées, n'est pas déterminé.
Si {\it expression\/$_1$} et {\it expression\/$_2$} font des effets de bords,
on n'est donc pas assuré de l'ordre dans lequel ils se feront.
\index{evaluation des operandes@{évaluation des opérandes}}

Après évaluation des expressions, il peut y avoir conversion de type de l'un
des opérandes, de manière à permettre l'addition. On pourra par exemple faire
la somme d'une expression délivrant un flottant et d'une expression délivrant
un entier~: l'entier sera converti en flottant et l'addition sera réalisée
entre flottants.
\end{itemize}

\subsection{La soustraction}
%---------------------------
\index{operateur@{opérateur}!-@{\tt -}}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

L'opérateur peut être utilisé de manière unaire ou binaire~:\\
\\
{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\tt -} \hspace{3mm}{\it expression}\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression\/$_1$} \hspace{3mm}{\tt -} \hspace{3mm}{\it expression\/$_2$}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Les deux expressions sont évaluées, la soustraction réalisée, et la valeur
obtenue est la valeur de l'expression soustraction.
(La sémantique de {\tt -} {\it expression} est celle de
{\tt 0 -} {\it expression}).

Les mêmes remarques concernant l'ordre d'évaluation des opérandes ainsi que
les éventuelles conversions de type faites au sujet de l'addition s'appliquent
à la soustraction.

\end{itemize}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{La multiplication}
%-----------------------------
\index{operateur@{opérateur}!*@{\tt *}!multiplication}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression\/$_1$} \hspace{3mm}{\tt *} \hspace{3mm}{\it expression\/$_2$}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Les deux expressions sont évaluées, la multiplication réalisée, et la valeur
obtenue est la valeur de l'expression multiplicative.

Les mêmes remarques concernant l'ordre d'évaluation des opérandes ainsi que
les éventuelles conversions de type faites au sujet de l'addition s'appliquent
à la multiplication.

\end{itemize}

\subsection{La division}
%-----------------------
\index{operateur@{opérateur}!/@{\tt /}}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression\/$_1$} \hspace{3mm}\verb+/+ \hspace{3mm}{\it expression\/$_2$}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Contrairement à d'autres langages, le langage C ne dispose que d'une seule
notation pour désigner deux opérateurs différents~: le signe {\tt /}
désigne à la fois la division entière et la division entre flottants.

Si {\it expression\/$_1$} et {\it expression\/$_2$} délivrent deux valeurs
entières, alors il
s'agit d'une division entière. Si l'une des deux expressions au moins délivre
une valeur flottante, il s'agit d'une division entre flottants.

Dans le cas de la division entière, si les deux opérandes sont positifs,
l'arrondi se fait vers zéro, mais si au moins un des deux
opérandes est négatif, la façon dont se fait l'arrondi dépend de
l'implémentation (mais il est généralement fait vers zéro).
\index{dependance de l'implementation@{dépendance de l'implémentation}}
Exemple~: {\tt 13 / 2} délivre la valeur 6 et {\tt -13 / 2} ou {\tt 13 / -2}
peuvent délivrer -6 ou -7 mais le résultat sera généralement -6.

Les remarques concernant l'ordre d'évaluation des opérandes 
faites au sujet de l'addition s'appliquent également à la division.
Les remarques concernant les éventuelles conversion de type faites au sujet de
l'addition s'appliquent à la division entre flottants.
\end{itemize}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\subsection{L'opérateur modulo}
%------------------------------
\index{operateur@{opérateur}!\%@{\tt \%}}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression\/$_1$} \hspace{3mm}\verb+%+ \hspace{3mm}{\it expression\/$_2$}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Les deux expressions sont évaluées et doivent délivrer une valeur de type
entier, on évalue le reste de la division entière de {\it expression\/$_1$} par
{\it expression\/$_2$} et la valeur obtenue est la valeur de l'expression modulo.

Si au moins un des deux opérandes est négatif, le signe du reste dépend de
l'implémentation, mais il est généralement pris du même signe que le dividende.
Exemples~:\\
\verb+13 % 2+ délivre 1\\
\verb+-13 % 2+ délivre généralement -1\\
\verb+13 % -2+ délivre généralement 1.

Les choix d'implémentation faits pour les opérateurs division entière et
modulo doivent être cohérents, en ce sens que l'expression~:\\
\verb?b * (a / b) + a % b? (où {\tt a} et {\tt b} sont des entiers)\\
doit avoir pour valeur {\tt a}.

\end{itemize}

\subsection{Les opérateurs de comparaison}
%-----------------------------------------
\index{operateur@{opérateur}!de comparaison}

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression\/$_1$} \hspace{3mm}{\it opérateur} \hspace{3mm}{\it expression\/$_2$}
\\
où {\it opérateur} peut être l'un des symboles suivants~:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
   opérateur &sémantique\\ \hline
   \verb+>+  &strictement supérieur\\
   \verb+<+  &strictement inférieur\\
   \verb+>=+ &supérieur ou égal\\
   \verb+<=+ &inférieur ou égal\\
   \verb+==+ &égal\\
   \verb+!=+ &différent
\end{tabular}
\end{center}
\index{operateur@{opérateur}!>@{\tt >}}
\index{operateur@{opérateur}!<@{\tt <}}
\index{operateur@{opérateur}!>=@{\tt >=}}
\index{operateur@{opérateur}!<=@{\tt <=}}
\index{operateur@{opérateur}!==@{\tt ==}}
\index{operateur@{opérateur}!"!=@{\tt "!=}}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Les deux expressions sont évaluées puis comparées, la valeur rendue est de
type {\tt int} et vaut 1 si la condition est vraie, et 0 sinon.

On remarquera que le type du résultat est {\tt int}, car le type booléen
n'existe pas (sauf en C99, cf. section~\ref{c99-bool}, mais il est
peu utilisé en pratique).
\index{int@{\tt int}}

\end{itemize}

\section{Les instructions les plus usuelles}
%===========================================

\subsection{Instruction expression}
%----------------------------------
\index{instruction!expression}

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it instruction}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it expression} \hspace{3mm}{\tt ;}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

L'expression est évaluée, et sa valeur est ignorée. Ceci n'a donc de sens que
si l'expression réalise un effet de bord. Dans la majorité des cas, il s'agira
d'une expression d'affectation.
\index{operateur@{opérateur}!=@{\tt =}}
\index{effet de bord}
Exemple~:
\begin{verbatim}
i = j + 1;
\end{verbatim}

\subsubsection*{Remarque}
%........................

D'après la syntaxe, on voit qu'il est parfaitement valide d'écrire
l'instruction\\
{\tt i + 1;}\\
mais ceci ne faisant aucun effet de bord, cette instruction n'a aucune utilité.

\end{itemize}

\subsection{Instruction composée}
%--------------------------------
\index{instruction!composee@{composée}}
\index{bloc}
\index{declaration@{déclaration}}

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it instruction}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}\verb+{+\\
\hspace*{18mm}{\it liste-de-déclarations$_{option}$}\\
\hspace*{18mm}{\it liste-d'instructions}\\
\hspace*{18mm}\verb+}+

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Le but de l'instruction composée est double, elle permet~:

\begin{enumerate}
\item de grouper un ensemble d'instructions en lui donnant la forme syntaxique
d'une seule instruction~;

\item de déclarer des variables qui ne seront accessible qu'à l'intérieur de 
l'instruction composée (structure classique de 'blocs').

\end{enumerate}

\end{itemize}

\subsubsection*{Remarques sur la syntaxe}
%........................................
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   il n'y a pas de séparateur dans {\it liste-d'instructions} (les points
   virgules sont des terminateurs pour les instructions qui sont des
   {\it expression}s)~;
\index{caractere@{caractère}!;@{\tt ;}}
\item[\ptiret]
   les accolades jouent le rôle des mots clés {\tt begin} et {\tt end}
   que l'on trouve dans certains langages (Pascal, PL/1, etc.).
\end{itemize}

\subsection{Instruction {\tt if}}
%--------------------------------
\index{instruction!if@{\tt if}}
\index{else@{\tt else}}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it instruction}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\tt if} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it expression} \hspace{3mm}{\tt )} \hspace{3mm}{\it instruction\/$_1$}\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\tt if} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it expression} \hspace{3mm}{\tt )} \hspace{3mm}{\it instruction\/$_1$} \hspace{3mm}{\tt else} \hspace{3mm}{\it instruction\/$_2$}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

{\it expression} est évaluée, si la valeur rendue est non nulle, on exécute
{\it instruction\/$_1$}, sinon on exécute {\it instruction\/$_2$} si elle
existe.

\end{itemize}

\subsubsection*{Remarques sur la syntaxe}
%........................................
\begin{enumerate}
\item Attention au fait que {\it expression} doit être parenthésée~;
\item La partie then de l'instruction n'est pas introduite par un mot clé~:
pas de {\tt then} comme dans certains langages.
\item Lorsqu'il y a ambiguïté sur l'instruction {\tt if}
dont dépend une partie {\tt else}, l'ambiguïté est levée en faisant
dépendre le {\tt else} de l'instruction {\tt if} la plus proche.

Par exemple, si on écrit~:
\begin{verbatim}
if (a > b) if (c < d) u = v; else i = j;
\end{verbatim}
le {\tt else} sera celui du {\tt if (c < d)}.
Si on voulait qu'il en soit autrement, il faudrait écrire~:
\begin{verbatim}
if (a > b)
   {
   if (c < d) u = v;
   }
else i = j;
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Remarques sur la sémantique}
%........................................
Étant donné que l'instruction {\tt if}  teste l'égalité à zéro de
{\it expression},
celle-ci n'est pas nécessairement une expression de comparaison.
Toute expression délivrant une valeur pouvant être comparée à zéro
est valide.

\subsubsection*{Exemples d'instructions if}
%........................................
\begin{verbatim}
if (a > b) max = a; else max = b;

if (x > y)
   {
   ...          /*   liste d'instructions       */
   }
else 
   {
   ...          /*   liste d'instructions       */
   }

if (a)          /*   équivalent à if (a != 0)   */
   {
   ...
   }
\end{verbatim}

\section{Inclusion de source}
%============================
\label{inclusion-de-source}
\index{commande!du preprocesseur@{du préprocesseur}}
Nous avons déjà vu que la première phase de compilation est le traitement
réalisé par le {\it préprocesseur} qui rend des services d'inclusion de
source, de compilation conditionnelle et de traitement de macros.
Nous allons voir dans ce chapitre ses capacités d'inclusion de source.

Lorsqu'on développe un gros logiciel, il est généralement nécessaire
de le découper en unités de compilation de taille raisonnable.
Une fois un tel découpage réalisé, il est courant que plusieurs unités
aient certaines parties communes (par exemple des définitions de constantes
à l'aide de commandes \verb+#define+).

\index{\#include@{\tt \#include}}
\index{fichier d'inclusion}
De façon à éviter la répétition de ces parties communes,
le langage C offre une facilité d'inclusion de source qui est
réalisée à l'aide de la commande \verb+#include+ du préprocesseur.
Lorsque le préprocesseur rencontre une ligne du type~:
\newline
\verb+#include "+{\it nom-de-fichier}{\tt "}
\newline
ou
\newline
\verb+#include <+{\it nom-de-fichier}{\tt >}
\newline
il remplace cette ligne par le contenu du fichier {\it nom-de-fichier}.

\index{dependance de l'implementation@{dépendance de l'implémentation}}
La manière dont se fait la recherche du fichier à inclure est dépendante de
l'implémentation.
Dans le système {\sc unix}, il est traditionnel de se
conformer à la règle suivante~:
\begin{itemize}
\item si on utilise {\tt <} et {\tt >}, le fichier est un fichier système,
il sera recherché dans un ou plusieurs répertoires systèmes connus du
compilateur, comme par exemple \verb+/usr/include+.

\item si on utilise {\tt "}, le fichier à inclure est un
fichier utilisateur, il sera recherché dans l'espace de fichiers de
l'utilisateur, par exemple le répertoire courant.
\end{itemize}

\section{Les procédures et les fonctions}
%========================================
\subsection{Définition d'une fonction}
%-------------------------------------
\index{declaration@{déclaration}!de fonction}
\index{fonction!definition@{définition}}
\index{definition@{définition}!de fonction}
\index{void@{\tt void}}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it définition-de-fonction}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it type} \hspace{3mm}{\it identificateur} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations-de-paramètres} \hspace{3mm}{\tt )}\\
\hspace*{18mm}\verb+{+\\
\hspace*{18mm}{\it liste-de-déclarations\/$_{option}$}\\
\hspace*{18mm}{\it liste-d'instructions}\\
\hspace*{18mm}\verb+}+

{\bf Note}\smallskip\\
Dans le jargon C, l'ensemble~:\\
\hspace*{3mm}{\it type} \hspace{3mm}{\it identificateur} \hspace{3mm}{\tt (}
\hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations-de-paramètres} \hspace{3mm}{\tt )} \\
porte le nom bizarre de {\it prototype de fonction}\/.

\item[$\bullet$] Sémantique~:

{\it type} est le type de la valeur rendue par la fonction~;
{\it identificateur} est le nom de la fonction~;
{\it liste-de-déclarations-de-paramètres}
est la liste (séparés par des virgules) des déclarations des paramètres formels.
\label{prototype-fonction}
\index{identificateur}
\index{parametre@{paramètre}!formel}
\index{prototype!de fonction}
La {\it liste-de-déclarations\/$_{option}$} permet si besoin est,
de déclarer des variables qui seront locales à la fonction,
elles seront donc inaccessibles de l'extérieur.
\index{declaration@{déclaration}!de variable}
\index{variable!locale}
La {\it liste-d'instructions} est l'ensemble des instructions
qui seront exécutées sur appel de la fonction.
Parmi ces instructions, 
il doit y avoir au moins une instruction du type~:
\newline
\newline
{\tt return} \hspace{3mm}{\it expression} \hspace{3mm}{\tt ;}
\newline
\newline
\index{instruction!return@{\tt return}}
Lors de l'exécution d'une telle instruction, {\it expression} est évaluée,
et le contrôle d'exécution est rendu à l'appelant de la fonction.
La valeur rendue par la fonction est celle de {\it expression.}
\end{itemize}

\subsubsection*{Exemple}
%.......................

\begin{verbatim}
int sum_square(int i,int j)  /*   la fonction sum_square délivre un int      */
                             /*  ses paramètres formels sont les int i et j  */
{
int resultat;                /*   déclaration des variables locales          */

resultat = i*i + j*j;
return(resultat);            /*  retour a l'appelant en délivrant résultat   */
}
\end{verbatim}

\subsubsection*{Instruction {\tt return}}
%........................................
L'instruction {\tt return} est une instruction comme une autre, il est donc
possible d'en utiliser autant qu'on le désire dans le corps d'une fonction.
Exemple~:

\begin{verbatim}
int max(int i,int j)       /*   la fonction max délivre un int               */
                           /*   ses paramètres formels sont les int i et j   */
{                          /*   pas de variables locales pour max            */

if (i > j) return(i); else return(j);
}
\end{verbatim}

Si la dernière instruction exécutée par une fonction n'est pas
une instruction {\tt return,} la valeur rendue par la fonction est
indéterminée.

\subsubsection*{Absence de paramètre formel}
%...........................................
Dans le cas où une fonction n'a pas de paramètre formel
la {\it liste-de-déclarations-de-paramètres} sera~:
\index{void@{\tt void}}
\index{k&r@{\sc k\&r}}
\begin{itemize}
\item le mot clé \verb+void+ dans le cadre de la norme {\sc ansi},
\item rien, dans le style {\sc k\&r}.
\end{itemize}

Exemple en C {\sc ansi}~:
\begin{verbatim}
double pi(void) /*   pas de paramètre formel en C ANSI  */
{               /*   pas de variable locale             */
return(3.14159);
}
\end{verbatim}
La même fonction en style {\sc k\&r}~:
\begin{verbatim}
double pi()     /*   pas de paramètre formel en C K&R   */
{
return(3.14159);
}
\end{verbatim}

\subsubsection*{Attention à la syntaxe}
%......................................
La syntaxe des déclarations pour les paramètres formels et les variables n'est
pas la même.
Quand on a besoin de déclarer deux variables du même type, on peut utiliser
deux déclarations~: {\tt int i; int j;} ou bien une seule déclaration~:
{\tt int i,j}.
%
Aucune de ces deux possibiltés n'est acceptable pour une liste de paramètres
formels.
On rappelle qu'il faut écrire~:
\begin{verbatim}
int max(int i, int j)
{
...
}
\end{verbatim}

\subsection{Appel d'une fonction}
%--------------------------------
\index{fonction!appel de}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Syntaxe~:

{\it expression}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it identificateur} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it liste-d'expressions} \hspace{3mm}{\tt )}

\item[$\bullet$] Sémantique~:

Les expressions de {\it liste-d'expressions} sont évaluées, puis passées
en tant que paramètres effectifs à la fonction de nom
{\it identificateur,} qui est ensuite exécutée.
\index{parametre@{paramètre}!effectif}
La valeur rendue par la fonction est la valeur de l'expression appel de
fonction.

\item[$\bullet$] Exemple~:
\begin{verbatim}
{
int a,b,m,s;
double d;

s = sum_square(a,b); /* appel de sum_square   */
m = max(a,b);        /* appel de max          */
d = pi();            /* appel de pi           */
}
\end{verbatim}
\end{itemize}

\subsubsection*{Attention}
%.........................
\index{void@{\tt void}}
\begin{enumerate}
\item
Dans le cas d'une fonction sans paramètre, la {\it liste-d'expressions} doit
être vide~: il n'est pas possible d'utiliser le mot clé \verb+void+ en tant
que paramètre effectif.
\begin{verbatim}
d = pi(void);       /*   appel incorrect de pi   */
\end{verbatim}

\item
L'ordre d'évaluation des paramètres effectifs n'est pas spécifié. Si certains
de ceux-ci réalisent des effets de bords, l'ordre dans lequel ils se feront
n'est pas garanti.
Exemple~:
\begin{verbatim}
sum_square(f(x),g(y));
\end{verbatim}
La fonction \verb+g+ sera peut-être exécutée avant \verb+f+.
\end{enumerate}

\subsection{Les procédures}
%--------------------------
\index{effet de bord}
Le langage C ne comporte pas à strictement parler le concept de procédure.
Cependant, les fonctions pouvant réaliser sans aucune restriction tout effet
de bord qu'elles désirent, le programmeur peut réaliser une procédure à
l'aide d'une fonction qui ne rendra aucune valeur.
Pour exprimer l'idée de <<~aucune valeur~>>, on utilise le mot-clé {\tt void}.
Une procédure sera donc implémentée sous la forme d'une fonction
retournant {\tt void} et dont la partie {\it liste-d'instructions} ne
comportera pas d'instruction {\tt return}.
\index{instruction!return@{\tt return}}
\index{void@{\tt void}}

Lors de l'appel de la procédure, il faudra ignorer la valeur rendue
c'est à dire ne pas l'englober dans une expression.

\subsubsection*{Exemple}
%.......................
\begin{verbatim}
void print_add(int i,int j) /* la procédure et ses
                               paramètres formels   */
{
int r;            /* une variable locale à print_add          */

r = i + j;
...               /* instruction pour imprimer la valeur de r */
}

void prints(void) /* une procédure sans paramètres           */
{
int a,b;          /* variables locales à prints              */

a = 12; b = 45;
print_add(a,b);   /* appel de print_add                      */
print_add(13,67); /* un autre appel à print_add              */
}
\end{verbatim}

\subsubsection*{Problème de vocabulaire}
%.......................................
Dans la suite du texte, nous utiliserons le terme de {\it fonction} pour
désigner indifféremment une procédure ou une fonction, chaque fois qu'il ne
sera pas nécessaire de faire la distinction entre les deux.

\subsection{Fonctions imbriquées}
%--------------------------------
\index{imbrication!de fonctions}
À l'inverse de certains langages, les fonctions imbriquées n'existent pas
dans le langage C.
Il n'est donc pas possible qu'une fonction ne soit connue qu'à l'intérieur
d'une autre fonction.

\subsection{Récursivité}
%-----------------------
\index{fonction!recursive@{récursive}}
Il n'y a rien de spécial à faire à la déclaration d'une fonction pour qu'elle
puisse être appelée de manière récursive.
Voici un exemple de factorielle~:
\begin{verbatim}
int facto(int n)
{
if (n == 1) return(1);
else return(n * facto(n-1));
}
\end{verbatim}

\subsection{Référence à une fonction externe}
%--------------------------------------------
\index{declaration@{déclaration}!de fonction}
\index{fonction!externe}
\index{extern@{\tt extern}}
Quand on désire utiliser une fonction qui est définie ailleurs,
il est nécessaire de la déclarer comme étant externe.
Cela se fait en préfixant l'en-tête de la fonction du mot clé {\tt extern},
comme ceci~:
\begin{verbatim}
extern int sum_square(int i, int j);
\end{verbatim}
Le cas le plus courant d'utilisation de fonction définie ailleurs est
l'utilisation des fonctions de la bibliothèque standard.
Avant d'utiliser une fonction de la bibliothèque standard, il faudra donc la
déclarer en fonction externe.
Il y a une méthode permettant de faire cela de manière automatique grâce
au mécanisme d'inclusion de source du préprocesseur.
Cela est expliqué dans la documentation de chaque fonction.

\subsection{Comprendre la documentation de la bibliothèque standard}
%----------------------------------------------------------------
\index{commande!du preprocesseur@{du préprocesseur}}
Dans la documentation concernant les fonctions de la bibliothèque standard, que ce
soit dans la norme ou dans les manuels {\sc unix}, l'information concernant
l'interface d'appel de la fonction se trouve dans le paragraphe 
{\bf Synopsis}.
Dans ces paragraphes, se trouve toujours une commande d'inclusion de source.
Exemple de la fonction {\it cosinus}~:\\
{\bf Synopsis}
\begin{verbatim}
	#include <math.h>
	double cos(double x);
\end{verbatim}
Il faut comprendre que le fichier \verb+math.h+ contient un ensemble de
définitions nécessaires à l'utilisation de \verb+cos+, 
en particulier la déclaration de {\tt cos} en fonction externe, à savoir~:
\begin{verbatim}
extern double cos(double x);
\end{verbatim}
Il faut donc inclure le fichier \verb+math.h+ avant toute utilisation de la
fonction {\tt cos}.

%
%   Je prefere remplacer ce chapitre par un chapitre sur fonctions style K&R
%
%\section{Licences des compilateurs}
%%==================================
%Les compilateurs acceptent généralement certaines variations par rapport à
%ce qui a été exposé plus-haut.
%Ces licences ont pour but de tenir compte des habitudes de programmations
%qui avaient été prises par les programmeurs avant que le langage ne soit
%normalisé par l'{\sc ansi}.
%
%Les variations possibles sont les suivantes~:
%\begin{itemize}
%\item
%si on omet d'indiquer quel est le type de la valeur rendue par une
%fonction, le compilateur prendra par défaut le type {\tt int}.
%Utiliser une telle possibilité est à la rigueur acceptable.
%
%\item si on omet le type des paramètres formels d'une procédure ou fonction,
%le compilateur prendra par défaut le type {\tt int}.
%Utiliser une telle possibilité est à proscrire absolument.
%
%\item si une procédure ou fonction n'admet pas de paramètre formel, on peut
%à la place du mot-clé \verb+void+ ne rien mettre.
%Cette possibilité est tout à fait acceptable. De toutes façons, il y a une
%dissymétrie entre définition et utilisation d'une fonction sans paramètre~:
%on peut la définir par \verb+int f(void) { ... }+, mais on ne peut pas
%l'appeller par \verb+f(void)+, il faut absolument l'appeler par \verb+f()+.
%On peut donc considérer comme normal de la définir par \verb+int f() { ... }+.
%
%\end{itemize}

\subsection{Les fonctions dans le style K\&R}
%--------------------------------------------
\index{extern@{\tt extern}}
\index{k&r@{\sc k\&r}}
La définition des fonctions est la plus importante différence entre
{\sc ansi} et {\sc k\&r}.
Dans la version {\sc k\&r} du langage, le prototype (c'est à dire la
{\it liste-de-déclarations-de-paramètres}) est remplacé par une liste 
d'identificateurs, qui sont les noms des paramètres.
La déclaration des types des paramètres se fait juste après, de la manière
suivante~:
\begin{verbatim}
int sum_square(i,j) /*   liste des noms des paramètres formels */
int i, int j;       /*   déclaration du type des paramètres    */
{
    int resultat;
    
    resultat = i*i + j*j;
    return resultat;
}
\end{verbatim}

En ce qui concerne la déclaration de fonction externe, il faut préfixer
avec le mot-clé {\tt extern}, l'en-tête de la fonction débarrassée de la liste
des noms des paramètres, comme ceci~:
\begin{verbatim}
extern int sum_square();
\end{verbatim}

Dans ce cas, le compilateur ne connaît pas le type des paramètres de
la fonction, il lui est donc impossible de détecter une erreur portant
sur le type des paramètres lors d'un appel de fonction externe.
Cette situation est assez catastrophique et c'est la raison pour laquelle
le comité de normalisation a introduit le concept de prototype de fonction
vu au chapitre \ref{prototype-fonction}.
Il n'a cependant pas voulu faire un changement incompatible, il a donc
décidé que les {\bf deux méthodes} étaient acceptées, en précisant toutefois
que la méthode {\sc k\&r} était une {\it caractéristique obsolescente}.
En clair, cela signifie que cette méthode pourrait être abandonnée
dans une prochaine révision de la norme, même si ça n'a pas été le cas
pour C99 et C11.

\subsubsection*{Remarque}
%........................
Nous ne pouvons que conseiller l'utilisation exclusive des prototypes de
fonctions, et de ne jamais utiliser la méthode {\sc k\&r}.
Si nous avons exposé celle-ci, c'est pour permettre au lecteur de comprendre
les quantités énormes de source C existant, qui sont écrites à la {\sc k\&r}.

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Impression formattée}
%=============================
\index{bibliothèque standard}
\index{printf@{\tt printf}}
\index{entrees-sorties@{entrées-sorties}}
\index{chaine de caracteres@{chaîne de caractères}}
\label{printf}
Pour faire des entrées-sorties, il est nécessaire de faire appel aux
possibilités de la bibliothèque standard.
Celle-ci comporte une procédure permettant de réaliser des sorties
formattées~: il s'agit de {\tt printf}.
On l'appelle de la manière suivante~:\\
%
{\tt printf} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it chaîne-de-caractères}
   \hspace{3mm}{\tt ,} \hspace{3mm}{\it liste-d'expressions}
   \hspace{3mm}{\tt )} \hspace{3mm}{\tt ;}\\
%
{\it chaîne-de-caractères} est le texte à imprimer dans lequel on
peut librement mettre
des séquences d'échappement qui indiquent le format selon lequel on veut
imprimer la valeur des expressions se trouvant dans
{\it liste-d'expressions}\/.
\index{sequence d'echappement@{séquence d'échappement}}
Ces séquences d'échappement sont composée du caractère \verb+%+ suivi
d'un caractère qui indique le format d'impression.
Il existe entre autres, \verb+%c+ pour un caractère, \verb+%d+ pour un
entier à imprimer en décimal, \verb+%x+ pour un entier à imprimer en
hexadécimal.
Exemple~:
%
\begin{verbatim}
int i = 12;
int j = 32;
printf("la valeur de i est %d et celle de j est %d",i,j);
\end{verbatim}
%
imprimera~:
\begin{verbatim}
la valeur de i est 12 et celle de j est 32
\end{verbatim}
%
Il est possible d'avoir une {\it liste-d'expressions} vide, dans ce cas
l'appel à {\tt printf} devient~:\\
%
{\tt printf} \hspace{3mm}{\tt (} \hspace{3mm}{\it chaîne-de-caractères} 
   \hspace{3mm}{\tt )} \hspace{3mm}{\tt ;}\\
%
par exemple, pour imprimer le mot erreur en le soulignant\footnote{à condition
que la sortie se fasse sur un terminal papier}, on peut écrire~:

\begin{verbatim}
printf("erreur\b\b\b\b\b\b______");   /*   \b est back-space   */
\end{verbatim}

\subsubsection*{Fichier d'include}
%.................................
La déclaration de {\tt printf} en tant que fonction externe se trouve dans le
fichier {\tt stdio.h} qu'il faudra inclure avant toute utilisation.
En tête du programme il faudra donc mettre~:
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
\end{verbatim}

\section{Structure d'un programme}
%=================================
\index{programme}
\index{declaration@{déclaration}}
\index{variable!locale}
\index{variable!globale}
\index{main@{\tt main}}

Nous ne considérerons pour débuter que le cas de programmes formés d'une
seule unité de compilation.
\index{unite de compilation@{unité de compilation}}
Un programme C est une suite de déclarations de variables et de définitions
de fonctions dans un ordre quelconque.
Les variables sont des variables dont la durée de vie est égale à celle du
programme, et qui sont accessibles par toutes les fonctions.
Ces variables sont
dites variables globales, par opposition aux variables déclarées à
l'intérieur des fonctions qui sont dites locales.

Bien que ce ne soit pas obligatoire, il est généralement considéré comme 
étant un bon style de programmation de regrouper toutes les déclarations de
variables en tête du programme.
La structure d'un programme devient alors la suivante~:\\
\\
{\it programme}~:\\
\hspace*{10mm} $\Rightarrow$ \hspace{3mm}{\it liste-de-déclarations\/$_{option}$}\\
\hspace*{18mm}{\it liste-de-définitions-de-fonctions}\\
\\
Il peut n'y avoir aucune déclaration de
variable, mais il doit y avoir au moins la définition d'une procédure
dont le nom soit {\tt main}, car pour lancer un programme C,
le système appelle la procédure de nom {\tt main}.
Exemple~:

\begin{verbatim}
int i,j;        /* i,j,a,b,c   sont des variables globales    */
double a,b,c;      
                   
void p1(int k)  /* début de la définition de la procédure p1  */
                /* p1 a un seul paramètre entier : k          */
{                  
int s,t;        /* variables locales à p1                     */
                   
...             /* instructions de p1 qui peuvent accéder à   */
...             /* k,i,j,a,b,c,s et t                         */
}               /* fin de la définition de p1                 */

/* début de la définition de la fonction f1   */
int f1(double x,double y)
               /* f1 a deux paramètres flottants: x et y     */
{                 
double u,v;    /* variables locales à f1                     */
                  
...            /* instructions de f1 qui peuvent accéder à   */
...            /* x,y,i,j,a,b,c,u et v                       */
}              /* fin de la définition de f1                 */
                  
int main(void) /* début du main, il n'a pas de paramètre     */
{                 
...            /* instructions qui appellerons p1 et f1      */
}              /* fin de la définition de main               */
\end{verbatim}

\section{Terminaison d'un programme}
%===================================
\index{exit@{\tt exit}}
\index{main@{\tt main}}
\index{instruction!return@{\tt return}}
\index{shell@{\it shell}}
On peut réaliser la terminaison d'un programme en appelant la fonction
{\tt exit} qui fait partie de la bibliothèque standard.
Cette fonction admet un paramètre entier qui est un code indiquant le
type de la terminaison~: une valeur nulle indique que le programme
s'est convenablement terminé, toute valeur non nulle indique une terminaison
avec erreur. 
Cette valeur est transmise à l'environnement d'exécution du programme
\footnote{Sous {\sc unix} ce sera le {\it shell} de l'utilisateur}
d'une manière dépendante de l'implémentation.

Un retour de la fonction {\tt main} est équivalent à un appel à la fonction
{\tt exit} en lui passant en paramètre la valeur retournée par {\tt main}.
Si l'environnement d'exécution teste la valeur rendue par le programme,
il faut donc terminer la fonction {\tt main} par {\tt return 0;}.

\section{Mise en oeuvre du compilateur C sous UNIX}
%==================================================
\index{compilateur!mise en oeuvre du}
\index{editeur de liens@{éditeur de liens}}
\index{bibliothèque standard}

Le lecteur sera supposé maîtriser un éditeur de textes lui permettant
de créer un fichier contenant le source d'un programme.
Supposons que le nom d'un tel fichier soit {\tt essai1.c}, pour en réaliser
sous {\sc unix} la compilation et l'édition de liens avec la bibliothèque
standard, il faut émettre la commande~:

\begin{verbatim}
cc -o essai1 essai1.c
\end{verbatim}
%
le binaire exécutable se trouve alors dans le fichier {\tt essai1}.
Pour l'exécuter, il suffit d'émettre la commande~:

\begin{verbatim}
essai1
\end{verbatim}
%
Pour vérifier qu'il n'y a pas de problème pour la mise en {\oe}uvre du
compilateur, on peut essayer sur un des plus petits programmes possibles,
à savoir un programme sans 
variables globales, et n'ayant qu'une seule procédure qui sera la procédure
main. Exemple~:

\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
int main(void)
{
        printf("ça marche!!\n");
        return 0;
}
\end{verbatim}
La valeur rendue par {\tt main} (qui est ici 0) a une sémantique qui
dépend du système d'exploitation.
Sous {\sc unix}, la convention est la suivante :
\begin{itemize}
\item la valeur 0 signifie que l'exécution du programme s'est déroulée
   convenablement.
\item toute valeur différente de 0 est le signe que l'exécution n'a pu aller 
   à son terme normal, et cette valeur est un code de l'erreur qui s'est
   produite.
\end{itemize}

\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {\newpage}
   {}
\end{latexonly}

\section{Exercice}
%=================

Écrire un programme comportant~:

\begin{enumerate}

\item la déclaration de 3 variables globales entières heures, minutes,
secondes~;

\item une procédure \verb+print_heure+ qui imprimera le message~:
\begin{verbatim}
Il est ... heure(s) ... minute(s) ... seconde(s)
\end{verbatim}
en respectant l'orthographe du singulier et du pluriel~;

\item une procédure \verb+set_heure+ qui admettra trois paramètres 
de type entiers h, m, s,
dont elle affectera les valeurs respectivement à heures, minutes et secondes~;

\item une procédure {\tt tick} qui incrémentera l'heure de une seconde~;

\item la procédure {\tt main} sera un jeu d'essai des procédures
précédentes~;

\end{enumerate}
Une solution possible est donnée ci-après.

\newpage
\begin{latexonly}
\ifthenelse{\boolean{Viewable}}
   {}
   {\cleardoublepage}
\end{latexonly}
\include{exer2}

\section{Récréation}
%===================
Ami lecteur, si vous m'avez suivi jusqu'au bout de ce chapitre indigeste, vous
méritez un divertissement.

Tous les ans, est organisé sur Internet le concours international du code C
le plus obscur (International Obfuscated C Code Competition, {\sc ioccc} en
abrégé).
Le but est de produire un programme qui se compile et s'exécute sans
erreur, dont le source est volontairement le plus
obscur possible (ce qui est facile), mais qui est <<~intéressant~>> à un titre 
ou à un autre.
C'est sur ce dernier point que doit s'exercer la créativité des participants.
Tous les ans, les meilleures contributions sont de véritables joyaux et sont
librement accessibles via l'{\sc url}~: {\tt ftp://ftp.uu.net/pub/ioccc}.

Nous présentons ci-dessous la contribution de Brian Westley pour l'année 1990.
Son programme a ceci d'extraordinaire que le source C peut se lire comme un
texte en <<~anglais~>>~: il s'agit d'une conversation épistolaire entre
un amoureux et sa belle (rétive, hélas pour lui).
Il y a quelques petites licences prises par rapport à du vrai
anglais~: {\tt 1s} est pris comme une approximation du mot anglais {\it is},
{\tt 1l} est pris comme approximation de {\it ll} (dans I'll get a break) et
des signes cabalistiques sont introduits entre les mots, mais c'est
parfaitement lisible.

Il y a aussi un problème avec le langage~C~: le compilateur utilisé en 1990
par B. Westley n'était pas {\sc ansi} et acceptait le suffixe {\tt s}
derrière une constante entière pour lui donner le type {\tt short int}.
Si on transforme les {\tt 1s} en {\tt 1}, le programme se compile et s'exécute
sans erreur. L'exécutable est un programme ... d'effeuillage de la marguerite~!
Il faut lui passer en paramètre un nombre sensé être le nombre de pétales de
la marguerite, et le programme va <<~dire~>>~: {\it love me}, {\it love me not},
{\it love me}, {\it love me not} etc.
\footnote{Les anglais semblent avoir une
conception binaire du sentiment amoureux}
un nombre de fois égal au nombre de pétales.
Voici le texte du programme~:
\small
\begin{verbatim}
char*lie;

	double time, me= !0XFACE,
	not; int rested,   get, out;
	main(ly, die) char ly, **die ;{

	    signed char lotte,

dear; (char)lotte--;
	for(get= !me;; not){
	1 -  out & out ;lie;{
	char lotte, my= dear,
	**let= !!me *!not+ ++die;

	    (char*)(lie=
"The gloves are OFF this time, I detest you, snot\n\0sed GEEK!");

	do {not= *lie++ & 0xF00L* !me;
	#define love (char*)lie -
	love 1s *!(not= atoi(let
	[get -me?

	    (char)lotte-

(char)lotte: my- *love -
	'I'  -  *love -  'U' -
	'I'  -  (long)  - 4 - 'U' ])- !!
	(time  =out=  'a'));} while( my - dear
	&& 'I'-1l  -get-  'a'); break;}}

	    (char)*lie++;

(char)*lie++, (char)*lie++; hell:0, (char)*lie;
	get *out* (short)ly   -0-'R'-  get- 'a'^rested;
	do {auto*eroticism,
	that; puts(*( out
	    - 'c'
-('P'-'S') +die+ -2 ));}while(!"you're at it");

for (*((char*)&lotte)^=
	(char)lotte; (love ly) [(char)++lotte+
	!!0xBABE];){ if ('I' -lie[ 2 +(char)lotte]){ 'I'-1l ***die; }
	else{ if ('I' * get *out* ('I'-1l **die[ 2 ])) *((char*)&lotte) -=
	'4' - ('I'-1l); not; for(get=!

get; !out; (char)*lie  &  0xD0- !not) return!!
	(char)lotte;}

(char)lotte;
	do{ not* putchar(lie [out
	*!not* !!me +(char)lotte]);
	not; for(;!'a';);}while(

	    love (char*)lie);{

register this; switch( (char)lie
	[(char)lotte] -1s *!out) {
	char*les, get= 0xFF, my; case' ':
	*((char*)&lotte) += 15; !not +(char)*lie*'s';
	this +1s+ not; default: 0xF +(char*)lie;}}}
	get - !out;
	if (not--)
	goto hell;

	    exit( (char)lotte);}
\end{verbatim}
\normalsize
